\section[TP]{Travaux pratiques VASP}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Un premier calcul : Li - metal}
    \framesubtitle{Préparation des fichiers}

    \begin{center}
    \begin{minipage}[t]{.32\textwidth}
        INCAR
        \small
        \begin{verbatim}Li metal
  SYSTEM = "Li bcc"
Electronic
  PREC = Accurate
  EDIFF = 1e-6
  ENCUT = 400
  GGA = PS

Ionic relaxation
  NSW = 0

smearing
  ISMEAR = 1
  SIGMA = 0.2
        \end{verbatim}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}[t]{.32\textwidth}
        POSCAR
        \small
        \begin{verbatim}Li metal bcc
 3.51
  1.00   0.00   0.00
  0.00   1.00   0.00
  0.00   0.00   1.00
  Li
  2
Direct
    0.0   0.0   0.0
    0.5   0.5   0.5
    \end{verbatim}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}[t]{.32\textwidth}
        KPOINTS
        \small
        \begin{verbatim}grille 6x6x6
0
Gamma
 6 6 6
 0 0 0
    \end{verbatim}
    \end{minipage}
    \end{center}

    \begin{block}{Charger le module vasp et le pseudopotentiel de Li et exécuter VASP}
    \small
    \begin{verbatim}
# gvallver@slurm-ens-frontal  ~/pyrene/gvallver/Li
> module load pseudoVASP/04.05.2012/paw/PBE

# gvallver@slurm-ens-frontal  ~/pyrene/gvallver/Li
> cp $PAWROOT/Li/POTCAR .

# gvallver@slurm-ens-frontal  ~/pyrene/gvallver/Li
> module load vasp/5.3.5
\end{verbatim}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Un premier calcul : minimisation électronique de Li}

    \begin{block}{Sortie standard (terminal)}\footnotesize
    \begin{verbatim}
(base) gvallver@slurm-ens1:~/TP_VASP/Li$ mpiexec vasp
 running on    1 total cores
 distrk:  each k-point on    1 cores,    1 groups
 distr:  one band on    1 cores,    1 groups
 using from now: INCAR
 vasp.5.3.5 31Mar14 (build Oct 16 2018 09:07:22) complex
 POSCAR found type information on POSCAR  Li
 POSCAR found :  1 types and       2 ions
 scaLAPACK will be used

 LDA part: xc-table for Pade appr. of Perdew
 POSCAR, INCAR and KPOINTS ok, starting setup
 FFT: planning ...
 WAVECAR not read
 WARNING: random wavefunctions but no delay for mixing, default for NELMDL
 entering main loop
       N       E                     dE             d eps       ncg     rms          rms(c)
DAV:   1     0.183674602950E+01    0.18367E+01   -0.21333E+03   294   0.589E+02
DAV:   2    -0.372961941300E+01   -0.55664E+01   -0.53345E+01   357   0.815E+01
DAV:   3    -0.379183630214E+01   -0.62217E-01   -0.62183E-01   385   0.106E+01
DAV:   4    -0.379221488243E+01   -0.37858E-03   -0.37858E-03   385   0.559E-01
DAV:   5    -0.379221589277E+01   -0.10103E-05   -0.10103E-05   350   0.332E-02    0.232E-01
DAV:   6    -0.379908932057E+01   -0.68734E-02   -0.11970E-03   294   0.369E-01    0.143E-01
DAV:   7    -0.380339613332E+01   -0.43068E-02   -0.33805E-03   280   0.610E-01    0.637E-03
DAV:   8    -0.380339830420E+01   -0.21709E-05   -0.50746E-06   322   0.365E-02    0.254E-03
DAV:   9    -0.380339928462E+01   -0.98042E-06   -0.23668E-07   203   0.902E-03
   1 F= -.38033993E+01 E0= -.38015348E+01  d E =-.559340E-02
 writing wavefunctions
    \end{verbatim}
    \end{block}

    \begin{itemize}
        \item Observer la convergence de l'énergie
        \item Changement d'algorithme de minimisation à l'étape 5
        \item Valeur de l'énergie totale sur la dernière ligne
        \item Observation diverses : géométrie, fonctionnelle, date ...
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection[Base et points k]{Base d'onde plane et grille de points k}

\begin{frame}
    \frametitle{Optimisation de la base d'onde plane}

    \vspace{-5mm}
    \begin{center}
        \includegraphics[width=.7\textwidth]{encut_potcar}
    \end{center}

    \begin{block}{Convergence}
        \begin{itemize}
            \item La convergence n'est pas variationnelle => mixing de la densité.
            \item La précision du calcul est de l'ordre de 10 meV.
            \item \kw{ENCUT} > 400 eV.
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Optimisation de la grille de points k}

    \begin{block}{Résultats}
\begin{verbatim}
#  k    a      alpha     Econv           SinglePts        DE
   1   2.238    60.0  -15.8630060      -14.1349960   -14134.996
   2   2.701    60.0   -2.3472513       -2.2458515    11889.144
   3   2.497    60.0   -4.6616245       -4.6293625    -2383.511
   4   2.529    60.0   -4.1397856       -4.1322644      497.098
   5   2.515    60.0   -4.4135761       -4.3978349     -265.570
   6   2.525    60.0   -4.2458045       -4.2366917      161.143
   7   2.518    60.0   -4.3532290       -4.3395484     -102.857
   8   2.524    60.0   -4.2771373       -4.2673145       72.234
   9   2.519    60.0   -4.3250466       -4.3123058      -44.991
  10   2.519    60.0   -4.2970530       -4.2843054       28.000
  11   2.518    60.0   -4.3181305       -4.3041724      -19.867
  12   2.518    60.0   -4.3085235       -4.2950313        9.141
\end{verbatim}
    \end{block}

    \begin{block}{Convergence}
        \begin{itemize}
            \item Les paramètres de maille converge rapidement.
            \item L'énergie nécessite une grille plus importante => Système métallique
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\subsection[Ni]{Structure électronique et magnétisme -- Ni métal}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Ni métal et \texttt{MAGMOM}}

    \begin{block}{Calcul d'énergie \kw{MAGMOM = 1}}
    \footnotesize
\begin{verbatim} total charge
# of ion     s       p       d       tot
----------------------------------------
  1        0.496   0.488   8.334   9.319

 magnetization (x)
# of ion     s       p       d       tot
----------------------------------------
  1       -0.007  -0.026   0.625   0.592

  E0= -.54582153E+01\end{verbatim}
    \end{block}

    \vspace{-2mm}
    \begin{block}{Calcul d'énergie \kw{MAGMOM = 0}}
    \footnotesize
\begin{verbatim} magnetization (x)
# of ion     s       p       d       tot
----------------------------------------
  1        0.000   0.000   0.000   0.000

  E0= -.54071349E+01\end{verbatim}
    \end{block}

    \vspace{-2mm}
    \begin{block}{Initialisation de la polarisation de spin}
        \begin{itemize}
            \item Les résultats dépendent de la valeur de \kw{MAGMOM}
            \item \vasp ne sait pas trouver seul la bonne solution !
        \end{itemize}
    \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Ni métal}
    \frametitle{Density of States - DOS}

    \begin{center}
        \includegraphics[width=.7\textwidth]{dos_Ni}
    \end{center}

    \begin{block}{Observations}
        \begin{itemize}
            \item Dissymétrie de la DOS => moment magnétique non nul
            \item Absence de gap => composé métallique
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Examples of density of states (DOS)}
    \framesubtitle{Metallic compounds}

    \vspace{-4mm}
    
    \parbox{.48\textwidth}{\centering Ti : \configElectronique[courte]{22}}
    \hfill
    \parbox{.48\textwidth}{\centering Fe : \configElectronique[courte]{26}}
    
    \includegraphics[width=.48\textwidth]{dos_Ti}
    \hfill
    \includegraphics[width=.48\textwidth]{dos_Fe}

    \parbox{.48\textwidth}{\centering Ni : \configElectronique[courte]{28}}
    \hfill
    \parbox{.48\textwidth}{\centering Cu : [Ar]$\text{4s}^\text{1}\,\text{3d}^\text{10}$}
    
    \includegraphics[width=.48\textwidth]{dos_Ni}
    \hfill
    \includegraphics[width=.48\textwidth]{dos_Cu}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Example of density of states}
    \framesubtitle{Copper oxyde I : \ce{Cu2O}}

    \begin{center}
        \includegraphics[width=\textwidth]{dos_Cu2O}
    \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Plane waves and AO basis sets}
    \framesubtitle{Projection issues}
    
    \structure{What are we dealing with ?}
    %
    \begin{align*}
        \Psi_{LCAO}^{\vk} & = \sum_i C_i^{\vk} OA_i &
        & \longleftrightarrow &
        \Psi_{PW}^{\vk} & = \sum_i C_i^{\vk} \exp\left(i\vec{K}_i\vec{r}\right)
    \end{align*}
    
    \pause
    \begin{center}
        \parbox{.49\textwidth}{\centering Ni (metallic compounds)}
        \parbox{.49\textwidth}{\centering Si (covalent compounds)}
                
        \visible<2->{\includegraphics[width=.49\textwidth]{Ni_intersphere}}
        \visible<2->{\includegraphics[width=.49\textwidth]{DOS_Si_rwings}}
    \end{center}

    \pause    
    \structure{Observations}
        \begin{itemize}
            \item Projection is not exact !
            \item Projection depend on the sphere radius.
            \item Take care on the quality of projection when using plane wave basis set.
        \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Ni métal}
    \framesubtitle{Contribution des OA à la DOS}

    \begin{center}
        \includegraphics[width=.7\textwidth]{dos_Ni_OA}
    \end{center}

    \begin{block}{Observations}
        \begin{itemize}
            \item Presque exclusivement des électrons $d$
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Ni métal}
    \framesubtitle{Diagramme de bandes}

    \begin{center}
        \includegraphics[width=.8\textwidth]{diagramme_Ni}
    \end{center}

    \begin{block}{Observations}
        \begin{itemize}
            \item Correspondance entre les bandes et la DOS
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Example of density of states}
    \framesubtitle{A famous semi-conductor: silicon}
    
    \begin{center}
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{bands_Si_bulk}
    \end{center}
    
    indirect gap.
    
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Example of density of states and Bands diagram}
    \framesubtitle{Copper}
    
    \begin{center}
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{bands_Cu}
    \end{center}        
\end{frame}

\subsection[NiO]{Correction de Hubbard -- NiO}

\begin{frame}
    \frametitle{Example of density of states}
    \framesubtitle{An insulator \ce{Na2S}}
    
    \begin{center}
        \only<1>{\includegraphics[width=.9\textwidth]{bands_Na2S_all}}
        \only<2>{\includegraphics[width=.9\textwidth]{bands_Na2S}}
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Conséquence de la \textit{Self}-interaction en DFT}

    \begin{minipage}{0.6\textwidth}
        \textbf{Positions du problème :}
        \begin{itemize}
            \item Localisation électronique : isolant, semi-conducteur
            \item Délocalisation électronique : métallique
        \end{itemize}

        \medskip

        \textbf{Pour les métaux de transitions :}
        \begin{itemize}
            \item Les électrons d, f sont localisés
            \item Corrélation électronique importante
        \end{itemize}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}{0.39\textwidth}
        \flushright
        \begin{tikzpicture}[xscale = 0.7, yscale=0.9]
            \tikzstyle{atome} = [circle, fill=black!50, draw=black!80, thick, scale = 0.5]
            \tikzstyle{ligne} = [draw=black!50, thin]
            \foreach \x/\y in {0/0, 1/0.5, 2/1, 3/1.5, 4/2} {
                \draw[ligne] (\x,-0.5) -- (\x,2.5);
                \draw[ligne] (-0.5,\y) -- (4.5,\y);
            }
            \foreach \x in {0, 1, 2, 3, 4} {
                \foreach \y in {0, 0.5 ,1 ,1.5, 2} {
                    \node[atome] at (\x,\y) {};
                }
            }
        \end{tikzpicture}
    \end{minipage}

    \vfill
    \pause

    \textbf{Traitement de la répulsion électronique}
    \begin{itemize}
        \item Traitement Hartree-Fock
        \begin{equation*}
            <\Psi | \opH_{HF} | \Psi > = E^o_{mono} + J - K
        \end{equation*}
        \item Traitement DFT
        \begin{equation*}
            E[\rho] = E^o_{mono}[\rho] + J[\rho] + V_{xc}[\rho]
        \end{equation*}
    \end{itemize}

    \vfill
    \pause

    \begin{alertblock}{DFT : Erreur de \textsl{Self-interaction}}
        En DFT, la surestimation de la répulsion électronique conduit à favoriser le
        caractère métallique par rapport à un caractère isolant ou semi-conducteur.
    \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Métaux de transition et électrons fortement corrélés}


    \begin{tikzpicture}[scale=.8]
       \tikzstyle{box} = [rectangle, rounded corners=2pt, thick, draw, minimum width = 1.5cm,
                           minimum height = 1cm, text width = 1.5cm, align = center]

        \node[box, color = Uvert] at (-4,0) (m) {9 OA métal};
        \node[box] at (4,-2) (L) {$\ell$ orbitales de ligands};
        \node[box] at (0,-3) (OML) {$\ell$ OM liantes};
        \node[box, color = Uvert] at (0, 0) (OMM) {(9-$\ell$) OM non liantes};
        \node[box] at (0, 4) (OMAL) {$\ell$ OM anti-liantes};

        \draw[dashed, thick, , color = Uvert] (m.east) -- (OMM.west);
        \draw[thick] (m.east) -- (OMAL.west);
        \draw[thick] (m.east) -- (OML.west);
        \draw[thick] (L.west) -- (OML.east);
        \draw[thick] (L.west) -- (OMAL.east);

        \node[box, text width = 4cm, color = rouge] at (5.5,2) (texte) {Les électrons $d$ sont localisés sur le métal. Ils sont fortement corrélés. L'erreur de \textit{self}-intéraction est importante.};

        \draw[-stealth, ultra thick, rouge] (texte) to[bend right] (OMM);

        \node[above] at (OMAL.north) {Diagramme d'OM simplifié d'un complexe $ML_\ell$};
    \end{tikzpicture}

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{DFT+U : Modèle de Hubbard}

    \textbf{Comment rétablir une description correcte de la corrélation électronique ?}
    \begin{itemize}
        \item Fonctionnelle hybride : on ajoute à la fonctionnelle une partie d'échange
        exact (B3LYP, PBE0, HSE).
        \item DFT+U : modèle de Hubbard.
    \end{itemize}

    \pause
    \vfill
    \textbf{Principe du modèle de Hubbard}
    \begin{itemize}
        \item On ajoute un terme à la fonctionnelle de sorte à favoriser la
        localisation des électrons.
        \begin{equation*}
            E_{DFT+U}[\rho] = E_{DFT}[\rho] + \sum_i(\mathcal{U} - J) \left( \frac{1}{2} - n_i \right)
            \hat{P}_i[\rho]
        \end{equation*}
        \begin{itemize}
             \item $\mathcal{U}$ paramétrise la répulsion supplémentaire, entre 1 et 10~eV
             \item $J$ paramètre d'échange
             \item $n_i$ occupation de la bande $i$ (entre 0 et 1)
             \item $\hat{P}_i$ opérateur de projection sur une orbitale localisée
        \end{itemize}

        \pause
        \item Les bandes plus que demi remplies sont favorisées.
        \item Les bandes moins que demi remplies sont défavorisées.
    \end{itemize}

    \pause
    \vfill
    \begin{exampleblock}{Conclusion}
        \begin{itemize}
            \item La localisation des électrons est favorisée.
        \end{itemize}
    \end{exampleblock}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Moment magnétique de NiO}

    \begin{block}{Valeurs sans correction}
\small
\begin{verbatim}
 magnetization (x)
# of ion     s       p       d       tot
----------------------------------------
  1       -0.012  -0.014   1.240   1.214
  2        0.012   0.014  -1.240  -1.214
  3        0.000   0.000   0.000   0.000
  4        0.000   0.000   0.000   0.000
------------------------------------------------
tot        0.000   0.000   0.000   0.000

gap = 0.25 eV
\end{verbatim}
    \end{block}

    \begin{block}{Observations}
        \begin{itemize}
            \item Le moment magnétique est non nul sur le nickel et nul sur l'oxygène => Cohérent avec les charges formelles : \ce{Ni^{2+}} est $d^8$, \ce{O^{2-}} est $2s^22p^6$.
            \item L'ordre magnétique est antiferromagnétique : inversion du sens du moment magnétique entre les deux atomes de nickel.

            \bigskip

            \item Valeur expérimentale : 1.70$\mu_B$ => mauvaise valeur
            \item gap expérimental : $\simeq$ 4. eV => isolant

        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{NiO -- Analyse de la DOS sans correction}

    \begin{center}
        \includegraphics[width=.75\textwidth]{NiO_DOS}
    \end{center}

    \structure{Observations}
        \begin{itemize}
            \item Absence de gap
            \item OA s de l'oxyg-ne profonde et peu dispersées
        \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{NiO -- Analyse de la DOS avec correction}

    \begin{center}
        \includegraphics[width=.75\textwidth]{NiO_U8_DOS}
    \end{center}

    \structure{Observations}
        \begin{itemize}
            \item Ouverture du gap $\simeq$ 3.4 eV
        \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{NiO -- Éclatement des OA d du Ni}

    \begin{minipage}{.65\textwidth}
          \includegraphics[width=\textwidth]{NiO_U8_t2g_eg}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{.34\textwidth}
        \centering
        \begin{tikzpicture}[scale=.8]
            \drawLevel[elec=pair, pos={(0,0)}, width=1]{eg1}
            \drawLevel[elec=pair, pos={(1.5,0)}, width=1]{eg2}
            \drawLevel[elec=pair, pos={(3,0)}, width=1]{eg3}
            \drawLevel[elec=up,pos={(0.75,1.5)}, width=1]{t2g1}
            \drawLevel[elec=up,pos={(2.25,1.5)}, width=1]{t2g2}
            
            \draw[->, very thick] (-.2,-.5) -- ++ (0, 3) node[above right] {E};
            \node at (4.5, 1.5) {$e_{g}$};
            \node at (4.5, 0) {$t_{2g}$};
            
            \node[above] at (current bounding box.north) {$3d$ electrons of Ni};
        \end{tikzpicture}
    \end{minipage}

    \structure{Observations}
        \begin{itemize}
            \item On retrouve l'éclatement classique en niveaux type t2g et eg d'un métal de transition dans un environnement octaédrique.
            \item Les niveaux eg apparaissent dans la bande de conduction puisqu'il ne sont pas totalement rempli du fait de la configuration $d^8$ de \ce{Ni^{2+}}.
        \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Effet du +$U$ sur la DOS de NiO}

    \vspace{.5mm}
        \begin{minipage}{.55\textwidth}
            \includegraphics[height=9cm]{NiO_U}
        \end{minipage}
        \begin{minipage}{.42\textwidth}
            \begin{block}{Observation}
            \begin{itemize}
                \item Le gap s'ouvre progressivement
                \item Les OA d du nickel sont abaissées en énergie
            \end{itemize}
            \end{block}
        \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Moment magnétique de NiO avec correction}

    \begin{block}{Valeurs sans correction}
\small
\begin{verbatim}
 magnetization (x)
# of ion     s       p       d       tot
----------------------------------------
  1       -0.003  -0.006   1.726   1.717
  2        0.003   0.006  -1.726  -1.717
  3        0.000   0.000   0.000   0.000
  4        0.000   0.000   0.000   0.000
------------------------------------------------
tot        0.000   0.000   0.000   0.000

gap = 3.4 eV
\end{verbatim}
    \end{block}

    \begin{block}{Observations}
        \begin{itemize}
            \item Valeur expérimentale : 1.70$\mu_B$
            \item gap expérimental : $\simeq$ 4. eV

            \bigskip

            \item La correction de Hubbard donne une structure électronique correcte : isolant et bonne valeur de moment magnétique.
        \end{itemize}
    \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Effet du +$U$ sur le moment magnétique du nickel}

    \begin{center}
        \includegraphics[width=.75\textwidth]{NiO_moment}
    \end{center}

    \begin{block}{Observations}
        \begin{itemize}
            \item Augmentation progressive du moment magnétique
            \item La valeur expérimentale est obtenue entre $U$ = 7 eV et $U$ = 8 eV.
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{NiO -- Configuration de spin}

    \begin{block}{Résultats de la configuration ferromagnétique}
    \small
\begin{verbatim}
 magnetization (x)
# of ion     s       p       d       tot
----------------------------------------
  1        0.010   0.013   1.775   1.798
  2        0.010   0.013   1.775   1.798
  3        0.018   0.178   0.000   0.196
  4        0.018   0.178   0.000   0.196
------------------------------------------------
tot        0.055   0.383   3.550   3.988
\end{verbatim}
    \end{block}

    \begin{block}{Énergie des configurations de spin}
\begin{verbatim}
Configuration AF : -.22867350E+02
Configuration FM : -.22696695E+02
Delta = FM - AF  : 171 meV
\end{verbatim}

        \begin{itemize}
            \item $\Delta E$ est supérieur à la précision des calculs \vasp ($\simeq$10meV)
            \item La configuration AF est bien la plus stable
        \end{itemize}

    \end{block}
\end{frame}

\subsection[surface]{Étude d'une surface : Cu (111)}

\begin{frame}
    \frametitle{Modélisation d'une surface}

    \begin{center}
    \begin{minipage}{.25\textwidth}
    \begin{tikzpicture}[scale=.5, rotate=270]
    \definecolor{bleuP}{rgb}{0.02, 0.38, 0.67}
    \tikzstyle{typeAcolor} = [opacity = 0.75, fill=bleuP!50, draw=bleuP]
    \tikzstyle{clivage} = [decoration={zigzag, amplitude=2pt, segment length=3mm}]

    \draw[typeAcolor, thick] (0,0) -- ++ (0,4)
                             decorate[clivage] {-- ++ ( 5,0)}
                             -- ++ (0,-4) ++ (-5,0);
    \node[above] at (current bounding box.north) {Surface semi-infini};
    \draw[-stealth, bleuP, very thick] (2.5,2) -- ++ (0,-2.2) node[above] {\large $\infty$};
    \end{tikzpicture}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{.69\textwidth}
    \begin{tikzpicture}[scale=.45, rotate=90, >=stealth]
    \definecolor{bleuP}{rgb}{0.02, 0.38, 0.67}
    \tikzstyle{typeAcolor} = [opacity = 0.75, fill=bleuP!50, draw=bleuP]
    \tikzstyle{clivage} = [decoration={zigzag, amplitude=2pt, segment length=3mm}]

    %\fill[black, opacity = .25] (3,5) rectangle (6,13);

    \foreach \x/\y in {0/0, 0/8, 3/0, 3/8} {
    \draw[typeAcolor, thick] (\x,\y) -- ++ (0,2)
                             decorate[clivage] {-- ++ ( 3,0)}
                             -- ++ (0,-2)
                             decorate[clivage] {-- ++ (-3,0)};
    \draw (\x,{\y-3}) rectangle (\x+3,\y+5);
    }

    \draw[very thick] (6,13) rectangle (3,5);
    \draw[->, very thick, violet] (6,13) -- ++ (-3,0) node[above right] {$\vec{a}$};
    \draw[->, very thick, violet] (6,13) -- ++ (0,-8) node[below left] {$\vec{c}$};

    \draw[<->, very thick] (5,7.6) -- ++ (0,2.8) node[above, pos=.5] {\large $\sim\infty$};

    \draw[<->, very thick, color=orange] (4,2)  -- ++ (0,6) node[above, pos=.3] {\large 12\AA $\sim\infty$};


    \node[above] at (current bounding box.north) {Modèle du slab dans un code périodique};
    \end{tikzpicture}
\end{minipage}
    \end{center}

    \begin{block}{Applications}
    \begin{itemize}
        \item Propriétés structurales des surfaces
        \item Propriétés thermodynamique des surfaces
        \item Réactivité de surfaces
    \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Adsorption de sonde gazeuse}

    \begin{itemize}
        \item Étude de la réactivité des surfaces
    \end{itemize}

    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=.5, rotate=90, >=stealth]
    \definecolor{bleuP}{rgb}{0.02, 0.38, 0.67}
    \tikzstyle{typeAcolor} = [opacity = 0.75, fill=bleuP!50, draw=bleuP]
    \tikzstyle{clivage} = [decoration={zigzag, amplitude=2pt, segment length=3mm}]

    \fill[black!80, opacity = .15] (3,5) rectangle (6,13);

    \foreach \x/\y in {0/0, 0/8, 3/0, 3/8} {
    \draw[typeAcolor, thick] (\x,\y) -- ++ (0,2)
                             decorate[clivage] {-- ++ ( 3,0)}
                             -- ++ (0,-2)
                             decorate[clivage] {-- ++ (-3,0)};
    \draw (\x,{\y-3}) rectangle (\x+3,\y+5);
    \node[ball color=red, circle] at (\x+2,\y-1) (sonde) {};
    \node[right] at (sonde.south) {\small sonde};
    \draw[->, thick, red] (sonde) -- ++ (0,1);
    }

    \draw[very thick] (6,13) rectangle (3,5);
    \draw[->, very thick, violet] (6,13) -- ++ (-3,0) node[above right] {$\vec{a}$};
    \draw[->, very thick, violet] (6,13) -- ++ (0,-8) node[below left] {$\vec{c}$};

    \draw[<->, very thick] (.5,7.6) -- ++ (0,2.8) node[above, pos=.5] {\large $\sim\infty$};
    \end{tikzpicture}
    \end{center}

    \begin{block}{Difficultés / Problématiques}
    \begin{itemize}
        \item Choix de la surface ?
        \item Site d'absorption ?
        \item Taux de recouvrement ?
        \item Système non symétrique.
    \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Modélisation d'une interface solide/solide}

    \begin{center}
    \begin{minipage}{.2\textwidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=.5]
    % couleurs
    \definecolor{bleuP}{rgb}{0.02, 0.38, 0.67}
    \definecolor{redF}{rgb}{0.81, 0.00, 0.00}

    % styles
    \tikzstyle{compose} = [rectangle, thick, rounded corners, opacity = 0.75]
    \tikzstyle{typeA} = [compose, fill=bleuP!50, draw=bleuP]
    \tikzstyle{typeB} = [compose, fill=redF!50, draw=redF]

    \draw[typeA] (0,0) rectangle (2,3) node[pos=.5,bleuP] {\large\bfseries A};

    \draw[typeB, yshift=-2.5cm] (0,0) rectangle (3,2) node[pos=.5,redF] {\large\bfseries B};

    \node[above] at (current bounding box.north) {phases bulk};

    \end{tikzpicture}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{.7\textwidth}
    \begin{tikzpicture}[scale=.45, rotate=90, >=stealth]
    \definecolor{bleuP}{rgb}{0.02, 0.38, 0.67}
    \definecolor{redF}{rgb}{0.81, 0.00, 0.00}
    \tikzstyle{typeAcolor} = [opacity = 0.75, fill=bleuP!50, draw=bleuP]
    \tikzstyle{typeBcolor} = [opacity = 0.75, fill=redF!50, draw=redF]
    \tikzstyle{clivage} = [decoration={zigzag, amplitude=2pt, segment length=3mm}]

%    \fill[black, opacity = .3] (3,5) rectangle (6,13);

    \foreach \x/\y in {0/0, 0/8, 3/0, 3/8} {
    \draw[typeAcolor, thick] (\x,\y+2) -- ++ (0,4)
                             decorate[clivage] {-- ++ ( 3,0)}
                             -- ++ (0,-4)
                             decorate[clivage] {-- ++ (-3,0)};
    \draw[typeBcolor, thick] (\x,\y+8) -- ++ (0,-2)
                             decorate[clivage] {-- ++ ( 3,0)}
                             -- ++ (0,2)
                             decorate[clivage] {-- ++ (-3,0)};
    \draw[typeBcolor, thick] (\x+3,\y) -- ++ (0,2)
                             decorate[clivage] {-- ++ (-3,0)}
                             -- ++ (0,-2)
                             decorate[clivage] {-- ++ ( 3,0)};
    \draw (\x,\y) rectangle (\x+3,\y+8);
    }

    \draw[very thick] (6,16) rectangle (3,8);
    \draw[->, very thick, violet] (6,16) -- ++ (-3,0) node[above right] {$\vec{a}$};
    \draw[->, very thick, violet] (6,16) -- ++ (0,-8) node[below left] {$\vec{c}$};

    \node[above] at (current bounding box.north) {Modèle du slab appliqué au cas d'une interface};
    \end{tikzpicture}
    \end{minipage}
    \end{center}

    \begin{block}{Domaiens d'applications}
    \begin{itemize}
        \item Interface électrode/électrolyte solide
        \item Matériaux composites
        \item Structuration d'un matériau
        \item ...
    \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Surface (111) du Cuivre}

    \begin{center}
    \includegraphics[height=4cm]{Cu_111}
    \qquad\qquad
    \includegraphics[height=4cm]{Cu_111_model}
    \end{center}

    \begin{itemize}
        \item Espace vide 10~\AA
        \item Nombre de couches ?
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Convergence en fonction du nombre de couches}
    \framesubtitle{Énergie de formation de surface en fonction du nombre de couches}

    \begin{equation*}
        \gamma_{hkl} = \frac{1}{2A}\left(E_{slab} - n E_{bulk}\right)
    \end{equation*}

    \begin{center}
        \includegraphics[width=.75\textwidth]{Cu111_gamma}
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Convergence en fonction du nombre de couches}
    \framesubtitle{Différence d'énergie entre deux modèles de surface}

    \begin{center}
        \includegraphics[width=.75\textwidth]{boetteger_cvg}
    \end{center}

    \begin{itemize}
        \item Approche de Boettger \textit{et al.}
        \item On converge rapidement vers l'énergie du bulk
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Modifications structurales -- Modèle à 6 couches}

    \begin{minipage}{.39\textwidth}
        \includegraphics[height=7cm]{opt_Cu111}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{.58\textwidth}
        \begin{itemize}
            \item Positions initiales : vert
            \item Positions finales : bleu
        \end{itemize}

        \bigskip

        \begin{block}{Observations}
            \begin{itemize}
                \item Peu de modification au centre du modèle
                \item Peu de modifications dans le plan parallèle à la surface.
                \item Tassement des couches de surfaces
            \end{itemize}
        \end{block}
    \end{minipage}
\end{frame}
